流感襲港的中港矛盾

流感襲港的中港矛盾
（時事評論員 林忌） - 林忌

論壇

流感肆虐香港，政府宣佈幼稚園及小學停課。資料圖片

特區政府昨日突然宣佈小學、幼稚園停課，理由是過百間學校爆發流感，為切斷感染鏈，以防疫情出現更差的情況，遲到好過冇到──比起以往永遠後知後覺處理，是進了一步；然而政府的處理的態度，即使不是「慢三拍」，也起碼是「慢兩拍」，如政府及早應對，疫情未必要去到停課這一步，這點政府責無旁貸。

自從雙非、自由行等大量中國遊客與學童每日往來香港，密切的往來不但提高了傳播感染的機會，更令香港原本供七百萬人的供應，隨時要對應大陸多倍人口的需求；當傳染病專家早於上年中，已預計今個冬天流感的威脅，特區政府也早於上年11月15日由高官帶頭注射疫苗，並資助老人與小童注射，然而事先的接種疫苗數字偏低，直至流感在中國大陸以至在本地社區大規模爆發，然後大陸人湧港搶針打，令本地的疫苗供不應求。

然而問題並不是提早打疫苗即可解決。翻查上年8月報道，港大感染及傳染病中心總監何栢良曾呼籲「不用太心急打針」，較合適的時機是11至12月，以「避免免疫效果在明年夏季流感已減低」；亦即兒童推遲至11至12月才爭相打針，本就是符合政府宣傳與目標，而非突然增加的需求；那麼為何11月尾12月頭，市場上的疫苗竟然會不足夠？政府與專家一面叫人不要提早打，一面就怪市民太遲令需求突然上升，證明政府根本準備不足，自相矛盾。

有市民在電台投訴，指粉嶺有診所抬價打流感針索價1,000元，甚至西醫工會主席楊超發對記者承認，曾聽聞有中環診所打流感針索價1,700元，而按目前的用量，全香港的流感針疫苗只餘下兩萬針，或將於三星期內用盡；那麼特區政府除了做騷之外，由去年11月至今年月合共三個月，究竟做了甚麼？
根據何栢良在報道指出，目前香港幼稚園及小學生接種率僅15%，這數字最令人震驚的，不止是偏低的接種率，而是才如此少人接種，竟也會令市面上的疫苗被搶購一空！

那麼究竟是疫苗根本從來都不足夠？還是中國大陸來港打針的人竟佔了大部份？當本身供應如此的不足，而明知中國大陸的需求必然會搶光香港的供應，究竟為何特區政府沒有一早預留疫苗給香港本地的學生，直至疫苗不夠用，感染又無法制止，最終要斬腳趾避沙蟲，命令全港幼稚園與小學停課，這是一連串錯誤之後唯一正確的決定。

港府漠視中國威脅

大陸人紛紛來港打針的原因，正是中國大陸採用的三價疫苗，並未針對目前流行的乙型流感病毒，於是紛紛湧港來注射四價流感疫苗；這本就是可以預計的事情；特區政府不斷批評年輕人不了解中國，沒有中國視野，真相就是這些口口聲聲關心中國的人士，只停留在「用支付寶叫雞」的水平，卻對中國帶來的威脅視若無睹。這幾年來香港人所面對的大陸問題，就是政府從未敢去正視這些問題，任由問題惡化到一發不可收拾，仍然要為中國大陸掩飾與圓謊；

由禽流感一直堅拒區分中國雞與香港雞，令不斷連累要殺香港雞，到如今明知每日大量人口來往中港，必會受中國大陸的疫情所連累，卻連疫苗也沒有及早預備！甚至中國大陸的傳媒竟顛倒黑白，如把2003年隱瞞疫情連累香港死299人的沙士病毒，說成是「沙士時向港伸出援手，提供藥物和器材」。這種賊喊捉賊，事後還要大家向賊感恩的做法，只能欺瞞那些不問是非愛國上腦之士，而對中共所作所為清清楚楚者，只會帶來無限的反感。

林忌
時事評論員